\documentclass[parskip=half-, 12pt, DIV=15, twoside=semi]{scrbook}
\usepackage[sans, frenchstyle]{kpfonts-otf}
%\usepackage{showframe}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{french}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabularray}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{siunitx}
\setlist[enumerate]{label=\textbf{\alph*)}}
\SetEnumitemKey{cols}
{
    before = \begin{multicols}{#1},
    after = \end{multicols}
}
\usepackage[use-files]{xsim}
\xsimsetup{
    path=xsim,
    load-style=mytemplate,
    exercise/template=mytemplate,
}
\begin{document}

\begin{huge}
    9.7 Résoudre un problèmes : exercices
\end{huge}

\medbreak

\begin{exercise}
    Résous les problèmes suivants.
    \begin{enumerate}
        \item Squeezie, McFly et Carlito font une vidéo où ils déballent $33$
              objets bizarres. McFly en a déballé $3$ de plus que Carlito et
              Squeezie en a déballé en double de McFly. Combien chacun des
              youtubeurs a-t-il déballé d'objets~?
    
        \item Les $\dfrac{7}{8}$ d'un nombre valent $6$. Quel est ce nombre~?
    
        \item Le père de Mirdel a $36$ ans. Si Mirdel était deux fois plus âgé, il
              aurait $10$ ans de moins que son père. Quel est l'âge de Mirdel~?
    
        \item Pour le projet \textbf{La VF fait le tour du monde}, les élèves de
              2\ieme H ont comptabilisé leurs kilomètres pendant 2
              semaines. Isis annonce~: "~Margaux a fait \SI{3}{km} de plus que Alexis,
              qui en a fait le tiers seulement de Mehmet. Moi, j'en ai fait autant
              que Mehmet. Au total, à nous quatre, nous avons marché \SI{35}{km}~".
              Combien chacun du groupe a-t-il marché de kilomètres~?
    
        \item Donovan fait un tour de magie. Il dit à Joyca de choisir un nombre, de
              le multiplier par $3$. Ensuite, il lui demande d'ajouter $5$ à son
              produit et de multiplier le tout par $2$. Joyca dit alors qu'il
              est arrivé à $88$ comme résultat. Aide Donovan à trouver le nombre de
              départ de Joyca.
        \item Un  restaurateur a prévu un dessert à base de figues et de mangues. Il se rend chez son grossiste habituel. Les figues se vendent 50 cents pièce et les mangues 1,5 euro chacune. Au total, il a payé 26 € pour 28 fruits. Combien a-t-il acheté de figues ?
        \item Pour  se rendre à une exposition, 4 personnes partent en voiture, 6 vont à pied et le reste remplit 3 minibus.
        Au retour, 9 vont en voiture, 10 vont à pied et le reste remplit 2 minibus.
        Combien de personnes un minibus contient-il ?
        \item Émile  a 15 € et Giulia a 4,5 €. Ils reçoivent alors la même somme d'argent. Après quoi, Émile a trois fois plus d'argent que Giulia. Quel est le montant recu ?
        \item Dans un magasin d'ordinateurs, le gérant vend pour 6206 € de matériel informatique : 3 ordinateurs portables, 5 ordinateurs fixes et 4 tablettes. Un ordinateur fixe coûte 170 € de plus qu'un ordinateur portable et le prix d'une tablette vaut 60\% du prix d'un ordinateur portable. Quel est le prix pour un ordinateur portable ?
        \item Élise, Laura et Caroline ont ensemble 120 €. Laura possède le double d'Élise et Caroline 8  € de moins qu'Élise. Que possède chacune des filles ?
        \item Détermine la valeur de x pour que le périmètre de ce triangle soit de 109 cm.
      \end{enumerate}
\end{exercise}

\end{document}