\documentclass[../../syllabus_1.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Diviseurs et multiples}

\section{Rappel des caractères de divisibilité}

Les caractères de divisibilité permettent de reconnaitre si un nombre est divisible par un autre sans devoir effectuer de division.

\dotsforanswer{2}[Un nombre est divisible \textbf{par 2} (ou par 5) si]

\dotsforanswer{2}[Un nombre est divisible \textbf{par 4} (ou par 25) si]

\dotsforanswer{2}[Un nombre est divisible \textbf{par 8} (ou par 125) si]

\dotsforanswer{3}[Un nombre est divisible \textbf{par 3} (ou par 9) si]

\dotsforanswer{2}[Un nombre est divisible \textbf{par 10} (ou par 100, ou par 1000) si]


\begin{exercise}
      À quelle(s) condition(s) un nombre naturel est-il divisible par 6 ?
\end{exercise}
\vspace{3cm}

\begin{exercise}
      Réponds en justifiant.
      \begin{enumerate}
            \item \dotsforanswer{2}[\(52\ 035\) est-il divisible par \(5\ \)? ]
            \item \dotsforanswer{2}[\(100\ 000\ 3\) est-il divisible par \(3\ \)?]
            \item \dotsforanswer{2}[\(819\) est-il divisible par \(9\ \)?]
            \item \dotsforanswer{2}[\(35\ 150\) est-il divisible par 25 ?]
            \item \dotsforanswer{2}[\(5\ 014\) est-il divisible par 4 ?]
      \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
      En utilisant les chiffres \(3,\ 8,\ 9,\ 1\ \)et\(\ 6\) une seule fois chacun, forme, si possible
      \begin{enumerate}
            \item le plus petit nombre naturel multiple de 3 :
            \item le plus grand nombre naturel divisible par 8 :
            \item le plus petit nombre naturel multiple de 5 :
            \item le plus petit nombre naturel divisible par 2 et par 3 :
            \item le plus grand nombre divisible par 6, mais pas par 2 :
      \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
      Complète le tableau ci-dessous en cochant d'une croix les cases pour lesquelles les divisions sont vérifiées.
      \begin{center}
            \begin{tblr}{
                    hlines,
                    vlines,
                    columns={.9cm, c},
                    rows={.7cm, m},
                    row{1}={gray!40, font=\bfseries},
                    column{1}={gray!40, font=\bfseries},
                }
                & 2 & 3 & 4 & 5 & 8 & 9 & 24 & 125 \\
                560 & & & & & & & &  \\
                750 & & & & & & & &  \\
                1125 & & & & & & & & \\
                3072 & & & & & & & & \\
            \end{tblr}
        \end{center}
\end{exercise}

\begin{exercise}
      \(236\) athlètes peuvent-ils défiler en rangs de 3 de fronts ? \\ Justifie.
      \vspace{3em}
\end{exercise}

\newpage
\begin{exercise}
      Par quel(s) chiffre(s) peut-on remplacer le symbole (\faIcon{bicycle}) pour que les divisibilités soient vérifiées ?
      \begin{enumerate}[itemsep=1em]
            \item \(26$\faIcon{bicycle}$4\) est divisible par \(4\) si  \faIcon{bicycle}=
            \item \(73$\faIcon{bicycle}$6\) est divisible par \(3\) si  \faIcon{bicycle}=
            \item \(74$\faIcon{bicycle}$2\) est divisible par \(5\) si  \faIcon{bicycle}=
            \item \(17$\faIcon{bicycle}$7\) est divisible par \(9\) si  \faIcon{bicycle}=
            \item \(2861$\faIcon{bicycle}$\) est divisible par \(6\) si  \faIcon{bicycle}=
      \end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Découverte des diviseurs}

Représente dans le quadrillage ci-dessous l'ensemble des rectangles possédant exactement 24 petits carrés.
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
        % grille 12 x 30
        % pour la taille de la grille : ultra thin, very thin, thin, thick, ...
        \draw[color=gray!70, thick] (0,0) grid (30,10);
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Dimensions possibles de chaque rectangle : \dotsforanswer{1}

Fais de même avec 26 petits carrés.
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
        % grille 12 x 30
        \draw [color=gray!70, thick] (0,0) grid (30,10);
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Dimensions possibles de chaque rectangle : \dotsforanswer{1}

\newpage
\begin{exercise}
    Quelles sont les dimensions possibles d'un rectangle constitué du nombre de carrés ci-dessous.
    \begin{enumerate}[itemsep=1em]
        \item 8 carrés ?
        \item 15 carrés ?
        \item 50 carrés ?
        \item 48 carrés ?
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\vspace{3em}
Que représentent les dimensions possibles pour un rectangle constitué de \(a\) carrés ? 
\vspace{3em}

Notation :

Exemples :

\vspace{3em}
\begin{exercise}
    Détermine les éléments des ensembles ci-dessous.
    \begin{enumerate}[cols=2, itemsep=3em]
        \item \(\text{div } 9 : \)
        \item \(\text{div } 7 : \)
        \item \(\text{div } 100 : \)
        \item \(\text{div } 1 : \)
        \item \(\text{div } 12 : \)
        \item \(\text{div } 49 : \)
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Vrai ou faux ? Plus un nombre naturel est grand, plus il admet de diviseurs.

    \vspace{5em}
\end{exercise}

\newpage
\section{Nombres particuliers}

\subsection{Nombres premiers}

Dans le quadrillage ci-dessous, trace en bleu tous les rectangles constitués de 13 carrés, et en vert tous les rectangles constitués de 7 carrés.
\begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
          % grille 12 x 30
          % pour la taille de la grille : ultra thin, very thin, thin, thick, ...
          \draw[color=gray!70, thick] (0,0) grid (30,10);
      \end{tikzpicture}
  \end{center}
\dotsforanswer{3}[Que remarques-tu ?]

\dotsforanswer{2}[Un nombre premier est]

%Pour
%trouver les nombres premiers plus petits que 100, Eratosthène (IIIème
%siècle avant JC) avait dicté une règle très simple, un \emph{crible.}
%
%Il commençait comme ceci :
%
%\begin{itemize}
%    \item
%          Le premier nombre premier est 2. Entoure 2 et barre ensuite tous les
%          multiples de 2 puisqu'ils ne sont pas premiers.
%    \item
%          Le nombre premier qui suit est 3. Entoure 3 puis barre ensuite tous
%          les multiples de 3.
%\end{itemize}
%
%Poursuis ce travail jusqu'à ce que tu sois sûr d'avoir découvert tous
%les nombres premiers du tableau.
%Les nombres premiers inférieurs à 100 sont :

\vspace{2em}
\textbf{Attention : ne pas confondre !}

On dit aussi de certains nombres qu'ils sont premiers \textbf{entre eux,} ce qui n'est pas du tout la même chose qu'\textbf{UN} nombre premier.

Par exemple, on dit que \(25\ \)et \(7\) sont des nombres
premiers entre eux, mais par contre, \(25\) et \(15\) ne sont pas premiers entre eux. À ton avis que sont des nombres \textbf{premiers entre eux} ? 
\dotsforanswer{3}

Donne deux autres exemples de nombres premier entre eux :
\vspace{4em}

\newpage
\begin{exercise}
      Vrai ou faux ? Justifie dans les deux cas.
      \begin{enumerate}
            \item \dotsforanswer{2}[1 est un nombre premier.]
            \item \dotsforanswer{2}[Tous les nombres impairs sont des nombres premiers.]
            \item \dotsforanswer{2}[La différence entre deux nombres premiers vaut toujours deux.]
            \item \dotsforanswer{2}[Il n'existe aucun nombre premier qui soit pair.]
            \item \dotsforanswer{2}[\(125\) et \(17\) sont des nombres premiers entre eux.]
            \item \dotsforanswer{2}[Il n'existe pas de nombres premiers consécutifs.]
      \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
      Josette explique à son petit frère : « Il n'existe aucun nombre premier qui termine par 5 ». Est-ce vrai ? Explique.
      \vspace{5em}
\end{exercise}

\newpage
\section{Décomposition en facteurs premiers}
      
    \dotsforanswer{3}[Décomposer un naturel en facteurs premiers, c'est]

    Pour ce faire, on peut utiliser la technique en colonne : nous allons diviser le nombre de départ en n'utilisant dans la colonne de droite que des diviseurs nombres premiers.

\vspace{15em}

Dans la décomposition en facteurs premiers, nous découvrons un nouvel élément mathématique : les puissances. 

\dotsforanswer{4}[Qu'est-ce que la puissance d'un nombre?]

\vspace{5em}

\newpage
\begin{exercise}
      Écris-les ensuite en produits de puissances de facteurs premiers, en utilisant la décomposition en facteurs premiers.
      \begin{enumerate}[cols=5, label=\ ]
            \item $128$
            \item $216$
            \item $144$
            \item $600$
            \item $475$
      \end{enumerate}
      \vspace{15em}
\end{exercise}


\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{6}
    \item
          Calcule les puissances suivantes.

          \begin{enumerate}
              \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
              \item
              \item
                    \(7^{2} =\)
              \item
                    \(3^{3} =\)
              \item
                    \(1^{5} =\)
              \item
                    \(2^{4} =\)
              \item
                    \(6^{2} =\)
              \item
                    \(5^{3} =\)
          \end{enumerate}
    \item
    \item
          La décomposition en un produit de facteurs premiers d'un naturel est
          \(2^{3}.\ 3\ .\ 5\)
\end{enumerate}

Parmi les nombres ci-dessous, lequel n'est pas un diviseur de ce
naturel ? Justifie.

2. 2. 2. Nombres carrés

Construis tous les rectangles possibles constitués de 9 carrés en bleu,
et de 16 carrés en vert.


Que remarques-tu ?

Un nombre carré est

Donne les 10 premiers nombres carrés, ainsi qu'une de leurs racines
carrées comme dans l'exemple.

Complète les ensembles suivants :

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
          \(div.\ 8 =\)
    \item
          \(div.\ 36 = \ \)
    \item
          \(div.\ 77 =\)
    \item
          \(div.\ 16 =\)
    \item
          \(div.\ 64 = \ \)
    \item
          \(div.\ 5 =\)
\end{enumerate}

\begin{quote}
    Observe le nombre de diviseurs de chaque nombre ci-dessus. Que
    remarques-tu ?
\end{quote}
\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{5}
    \item
          Multiples d'un naturel
\end{enumerate}

Note les 10 premiers multiples des nombres naturels ci-dessous.

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
          \(6\mathbb{N} =\)
    \item
          \(7\mathbb{N} =\)
    \item
          \(20\mathbb{N} =\)
\end{enumerate}

\begin{quote}
    Comment note-t-on l'ensemble des multiples d'un naturel \emph{a} ?
\end{quote}

Propriété des multiples d'un naturel :

\emph{Exemple :}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{7}
    \item
          Propriétés fondamentales de la divisibilité
\end{enumerate}

Propriété 1 :

\emph{Exemples : } \(147\ :7 =\)

\emph{}\(938\ :7 =\)

Propriété 2 :

\emph{Exemples : }

\emph{}

Propriété 3 :

\emph{Exemples : }

\emph{}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{15}
    \item
          Effectue les divisions suivantes en te servant des propriétés. Écris
          tes étapes.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
          \begin{quote}
              \(168\ :6 =\)
          \end{quote}
    \item
          \begin{quote}
              \(225\ :6 =\)
          \end{quote}
    \item
          \begin{quote}
              \(735\ :7 =\)
          \end{quote}
    \item
          \begin{quote}
              \(204\ :3 =\)
          \end{quote}
    \item
          \begin{quote}
              \(441\ :9 =\)
          \end{quote}
    \item
          \begin{quote}
              \(97\ :7 =\)
          \end{quote}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{16}
    \item
          Entoure l'intru dans chaque ligne.
\end{enumerate}
K
\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{17}
    \item
          Complète les phrases suivantes avec les mots \emph{diviseurs} ou
          \emph{multiples.}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
          \(3\) est un
          \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots.\ldots\ldots.de
          \(12\)
    \item
          \(150\) est un
          \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots.\ldots\ldots.
          de \(1\)
    \item
          \(8\) est un
          \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots.\ldots\ldots.
          de \(4\)
    \item
          \(20\) est un
          \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots.\ldots\ldots.
          de \(5\) et de \(10\)
    \item
          \(0\) est un
          \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots.\ldots\ldots.
          de \(17\)
    \item
          \(1\) est un
          \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots.\ldots\ldots.
          de
\end{enumerate}

tous les naturels

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{6}
    \item
          \(13\) est un
          \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots.\ldots\ldots.
          de \(26\)
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{18}
    \item
          Vrai ou faux ? Justifie dans les deux cas.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
          Tous les multiples de \(8\) sont des multiples de \(4\).
    \item
          Tous les multiples de \(3\) sont des multiples de \(9\).
    \item
          Tous les diviseurs de \(15\) sont des diviseurs de \(5\).
    \item
          Il n'y a aucun multiple \(7\) qui soit divisible par \(4\).
    \item
          Si on multiplie un multiple de \(5\) par \(7,\) on obtient un multiple
          de \(5\).
    \item
          Si un nombre est divisible par \(2\), alors il est également divisible
          par \(10\).
    \item
          Si un nombre est un multiple de \(4\), alors il est également multiple
          de \(8\).
    \item
          Si un nombre divise \(4\), alors il divise aussi \(16\).
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{19}
    \item
          Trouve un multiple de \(6\ \)et de \(8\) qui soit compris entre
          \(80\) et \(100.\)
    \item
          C'est la saison des châtaignes, Maxime en ramasse un grand panier. Il
          estime avoir entre \(150\) et \(200\) châtaignes. S'il les compte par
          \(3\), par \(4\) ou par \(5\), il n'en reste aucune. Combien de
          châtaignes possède Maxime ? Écris tous tes calculs.
    \item
          Cite, si possible, tous les naturels qui sont
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
          des diviseurs de \(24\) et qui sont inférieurs à \(12\) :
    \item
          des multiples de \(4\) et qui sont inférieurs à \(20\) :
    \item
          des diviseurs impairs de \(12\) :
    \item
          des multiples de \(5\), qui sont impairs et inférieurs à
          \(30\) :
    \item
          des diviseurs pairs de \(15\) :
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{22}
    \item
          Retrouve ton chemin en te déplaçant uniquement horizontalement ou
          verticalement.
\end{enumerate}


\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{23}
    \item
          Fatima
          doit trouver le code d'un coffre-fort où Marc a caché son cadeau pour
          la Saint-Valentin. Il lui a donné les indices suivants :

          \begin{itemize}
              \item
                    Le code est composé de trois chiffres distincts.
              \item
                    Ce nombre est divisible par \(2,\ 4,\ 5\) et \(8.\)
              \item
                    Ce nombre est le plus grand possible.
          \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{quote}
    Aide Fatima à trouver le code secret et à récupérer son cadeau. Écris
    tout ton raisonnement.
\end{quote}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{8}
    \item
          Priorité des opérations
\end{enumerate}

Rappelle-toi de la priorité dans les opérations :

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{24}
    \item
          Effectue sur une feuille annexe en respectant la priorité des
          opérations. Veille à écrire toutes tes étapes.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
          \begin{quote}
              \(9\ \ .\ \ (2\  + \ 8)\)
          \end{quote}
    \item
          \begin{quote}
              \(5\  + \ 2\ \ .\ \ 2\  + \ 3\ \)
          \end{quote}
    \item
          \begin{quote}
              \(9\ \ .\ \ 5\  + \ 8\)
          \end{quote}
    \item
          \begin{quote}
              \((5\  + \ 2)\ \ .\ \ (2\  + \ 3)\)
          \end{quote}
    \item
          \(\ \ \ (5\  + \ 3)\ \ .\ \ 8\)
    \item
          \begin{quote}
              \(2\  + \ 3^{2}\)
          \end{quote}
    \item
          \begin{quote}
              \((2\ \ .\ \ 5)^{2}\)
          \end{quote}
    \item
          \begin{quote}
              \(2\ \ .\ \ 5^{2}\)
          \end{quote}
    \item
          \begin{quote}
              \((2\  + \ 3)\ \ .\ \ 7\  + \ 3\)
          \end{quote}
    \item
          \(\ \ \ 2\  + \ 3\ \ .\ \ (7\  + \ 3)\)
    \item
          \begin{quote}
              \(2\  + \ 3\ \ .\ \ 7\  + \ 3\)
          \end{quote}
    \item
          \begin{quote}
              \((3\  + \ 7)\ \ .\ \ (2\  + \ 3)\)
          \end{quote}
    \item
          \begin{quote}
              \(3\ \ .\ \ (7\  + \ 2\ \ .\ \ 3)\)
          \end{quote}
    \item
          \begin{quote}
              \((3\  + \ 7)\ \ .\ \ 2\  + \ 3\)
          \end{quote}
    \item
          \(\ \ \ (3\  + \ 7\ \ .\ \ 2)\  + \ 3\)
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{25}
    \item
          Effectue sur une feuille annexe. Veille à écrire toutes tes étapes.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
          \((2\  + \ 8)^{2}\ \ .\ \ 2\  + \ 7\)
    \item
          \(2\  + \ 8^{2}\ \ .\ \ 2\  + \ 7\)
    \item
          \(2\  + \ (8\  + \ 2)^{2}\  + \ 7\)
    \item
          \(1\  + \ 10^{2}\ \ .\ \ 5\  + \ 7\)
    \item
          \(1\  + \ \left( 10^{2}\  + \ 5 \right)\ \ .\ \ 7\)
    \item
          \(5\ \ .\ \ (3\ \ .\ \ \ 4\  - \ 7)\  - \ (2\  + \ 3)\)
    \item
          \(5\ \ .\ \ \left( 5^{2}\  - \ 5\ \ .\ \ 4 \right)\)
    \item
          \(2\ \ .\ \ 7\  + \ 3\  - \ 32\ \ :\ 8\ \ .\ \ 4\)
    \item
          \(\left( 2^{5}\  - \ 3^{2}\ \ .\ \ 2 \right)\ \ .\ \ \left( 2^{3}\  - \ 7 \right)^{3}\)
    \item
          \(\left( 6\  + \ 1^{2} \right)\  - \ 2^{2}\  + \ 4^{0}\ \ .\ \ 5\)
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{9}
    \item
          Exercices mélangés
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \item
          Donne l'ensemble des diviseurs des nombres suivants. Attention à la
          notation !
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
    \item
          \(16\)
    \item
          \(50\)
    \item
          \(120\)
    \item
          \(10\)
    \item
          \(81\)
    \item
          \(1\)
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{1}
    \item
          Donne, si possible, les 11 premiers multiples des nombres suivants.
          Attention à la notation !
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
    \item
          \(0\)
    \item
          \(1\)
    \item
          \(8\)
    \item
          \(20\)
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{2}
    \item
          Calcule les puissances ci-dessous.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
    \item
          \(3^{2}\)
    \item
          \(4^{3}\)
    \item
          \(7^{2}\)
    \item
          \(1^{12}\)
    \item
          \(0^{3}\)
    \item
          \(3^{3}\)
    \item
          \(2^{4}\)
    \item
          \(5^{3}\)
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{3}
    \item
          Cite
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
          un nombre premier compris entre 15 et 20.
    \item
          deux nombres premiers entre eux, mais pas premiers.
    \item
          deux nombres premiers consécutifs.
    \item
          un multiple de 5 et de 8 strictement compris entre 150 et
          200.
    \item
          les diviseurs communs à 48 et 16.
    \item
          un nombre multiple de 7 et de 5, mais pas de 10.
\end{enumerate}



\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{4}
    \item
          Soit le nombre naturel décomposé comme étant \(11\ .\ 13\ .\ 2\)
\end{enumerate}

Combien a-t-il de diviseurs ? Écris tous tes calculs.

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{5}
    \item
          Effectue en décomposant les dividendes:
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
    \item
          \(114\ :6\ \)
    \item
          \(98\ :7\)
    \item
          \(198\ :11\)
    \item
          \(138\ :3\)
    \item
          \(292\ :4\)
    \item
          \(325\ :5\)
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{6}
    \item
          Margaux, Jeanne et Noah se sont retrouvés à la piscine ce mercredi
          afin de préparer le championnat interscolaire. Margaux décide d'y
          revenir tous les deux jours, Jeanne tous les quatre jours et Noah ne
          pourra s'y rendre qu'une fois par semaine, le mercredi.
\end{enumerate}

Au bout de combien de jours, les trois enfants auront-ils, à nouveau, la
possibilité de s'entrainer ensemble à la piscine ? Écris tous tes
calculs.

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{7}
    \item
          Enonce la propriété qui permet de justifier l'énoncé suivant : « si 4
          divise 20 et 8 , alors 4 divise forcément 28 ».
    \item
          Le nombre \(a = \left( 8\ .\ 3^{2} \right) - 36\) est-il multiple de
          \(3\ \)? Explique.
    \item
          Dans la liste suivante, détermine le nombre qui est multiple de
          \(25\) et de \(6\). Justifie ton choix.
\end{enumerate}


\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{10}
    \item
          Effectue. Écris tous tes calculs.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
    \item
          \((5 + 3) - 2^{2}\)
    \item
          \(3\ .\ 2 - 5\)
    \item
          \(3\ .\ (15 - 7)\)
    \item
          \(\left( \ 5\ .\ (9 - 4) + 1 \right) - 16\)
    \item
          \(\left( 5^{2} - 3\ .\ 8 \right)^{2}\)
    \item
          \((25 + 36)\ .\ (15 - 7\ .\ 2)\)
    \item
          \(25 + 3\ .\ 6 - 7\ .\ 2\)
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{11}
    \item
          Matthis veut carreler sa salle de bain. Celle-ci fait \(7m\) sur
          \(3,5m\). Il souhaite mettre des carreaux carrés les plus grands
          possibles. Quelles doivent être les dimensions en centimètres de ces
          carreaux ? Laisse ta démarche visible.
    \item
          Pourquoi ne pourrais-tu pas écrire tous les multiples de 6 ?
    \item
          Souviens-toi des codages et décodages
\end{enumerate}

Traduis en français les expressions mathématiques, et vice-versa.
Attention, sois précis !

      \begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
    \item
          \((4 + 3)\ .\ 2\)
    \item
          \(3^{2}\ .\ 5 = 45\)
    \item
          \(2\ .\ 8 + 3 = 19\)
    \item
          Le carré de la somme de 20 et 3 vaut 529.
    \item
          Le produit de la somme de 4 et de 5 par le cube de 7.
    \item
          La différence entre 7 et 3 vaut 4.
    \item
          La somme du triple de 6 et du cube de 6.
    \item
          La différence entre la somme de 8 et du double de 8 et 2 vaut 22.
    \item
          \(3^{3} - 9\ .\ 2 =\)
      \end{enumerate}
\end{document}