\documentclass[12pt,parskip=half-, twoside=semi]{scrartcl}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cmbright} % police sans serif
\usepackage{enumitem}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{tabularray}
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\setlength{\headheight}{50pt}
\lohead{Nom :\\Prénom :\\Classe :}
\rohead{\no~\fbox{\phantom{XX}}\\~\\ Date : }

\begin{document}

\begin{center}
  \bfseries
  \begin{Huge}
    Progressions : fiches d'exercices de drill 
  \end{Huge}
  \smallbreak
  \begin{large}
    2ème année
  \end{large}
  \smallbreak
  \rule[10pt]{.5\linewidth}{1 pt}
\end{center}

Sur cette feuille, que tu garderas préciseusement tout au long de l'année, tu pourras marquer ta progression dans les chapitres qui auront des exercices de drill sur des fiches annexes.

\begin{center}
    
  \begin{tblr}{
    hlines, 
    vlines, 
    rowsep=1ex,
    rows={1.8cm},
    columns={.15\linewidth}, 
    row{1}={1cm, c,font=\bfseries},
    column{1}={5cm}}
  Chapitres & Niveau 1 & Niveau 2 & Niveau 3 & \faIcon[regular]{crown} \\
  Chap. 1 : Les puissances & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \\
  Chap. 3 : Diviseurs et multiples  & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \\
  Chap. 4 : Les fractions & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \\
  Chap. 6 : Opérations dans les fractions  & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \\
  Chap. 7 : Calcul littéral & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \\
  Chap. 9 : Les équations & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} & \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \hfill \faIcon[regular]{clipboard} \\
 \end{tblr}
 \end{center}

Les consignes se trouvent au verso.

\newpage

\begin{center}
  \bfseries
  \begin{Huge}
    Consignes pour remplir la grille de progression
  \end{Huge}
\end{center}

\vfill

Pour être prêt à une interrogation, autrement dit pour maitriser la matière, tu dois pouvoir faire des fiches de niveau 3 sans trop de difficultés. Les deux premiers niveaux sont des niveaux de préparation, pour avancer pas à pas dans l'apprentissage. Le dernier niveau est un niveau de dépassement, de challenge pour les chapitres dans lesquels tu te sentirais le plus à l'aise. 

\vfill

Pour marquer visuellement tes acquis et donc ta progression, nous te conseillons de revenir à cette feuille et colorier dans la couleur adéquate le petit dessin \faIcon[regular]{clipboard} qui correspond à une fiche.

\begin{enumerate}[itemsep=1cm]
  \item \emph{En vert : tu as obtenu plus de 90\% à la fiche. } La matière de cette fiche est parfaitement acquise, bravo !
  \item \emph{En jaune : tu as obtenu entre 70\% et 89\% à la fiche. } Tu maitrises la matière de cette fiche, continue comme ça ! 
  \item \emph{En orange : tu as obtenu entre 51\% et 69\% à la fiche. } Tu es en voie d'acquisition de la matière de la fiche. Continue tes efforts avec persévérance et exercices pour pouvoir maitriser la matière pour de bon ! 
  \item \emph{En rouge : tu as obtenu 50\% ou moins à la fiche. } La matière n'est pas encore acquise. Replonge-toi dans la théorie du chapitre et recommence quelques fiches de ce niveau pour comprendre davantage la matière, et pouvoir la maitriser. N'hésite pas à venir me poser des questions !
\end{enumerate}

\vfill

Petit conseil : avant de passer au niveau supérieur, tu dois pouvoir faire minimum \textbf{3 fiches facilement} (coloriées en vert ou jaune). 



\end{document}