\documentclass[parskip=half-]{scrartcl}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tabularray}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[charter]{mathdesign}
\begin{document}
\section*{Introduction}
Bonjour, chers détectives. Si je vous ai réuni aujourd'hui c'est pour vous annoncer une terrible tragédie ! Ce matin, une dénommée Latifa s'est présenté à la communauté scientifique en affirmant avoir été témoin de l'enlèvement du nombre pi. Heureusement, elle a pu photographier la scène, mais le choc a été tellement immense qu'elle en a oublié le code de son smartphone et nous ne pouvons donc pas accéder à cette photo.

\section*{Énigme 1}
Grâce à la technologie de nos laboratoires, nous avons pu extraire des informations de son cerveau, mais nous sommes cependant incapables de les décoder. Par pitié, vous devez nous aider !

\section*{Énigme 2}
Bien joués détectives ! Grâce à vous nous allons pouvoir accéder à cette fameuse photo. Il semble que les malfrats ont emmenés $pi$ à bord d'une camionnette de livreur de Pizza. Nous avons plusieurs suspects, mais rien sur la photo ne nous permet d'en éliminer, ils ont bien pris soin de camouflé leur trace ! Peut-être qu'en y jetant un \oe il avec vos yeux d'enquêteur vous y trouverez des indices ?

\section*{Énigme 3}
Félicitations ! Rendons-nous à cette pizzeria !

Mince, la pizzeria semble déserte et la porte est fermée. Nous n'avons pas de temps à perdre, il faut entrer ! Peut-être que cette note sur la porte pourrait nous être utile ? 

\section*{Énigme 4}
Nous approchons du but détectives, j'en suis persuadé. Le nombre pi est tout près. Ce coffre-fort serait un endroit idéal pour y cacher un nombre... La clé doit être quelque part, il faut chercher.

\section*{Énigme 5}
Mince, ce maudit pizzaiolo avait prévu le coup ! Il nous faut un moyen de trouver le code de ce cadenas ! Nos experts ont analysé le cadenas et ont peut-être trouvé une piste pour l'ouvrir, mais j'ai encore besoin de vos talents ! 

\section*{Conclusion}
\end{document}